\chapter{Simulador}\label{chap:simulador}
	Construiu-se um simulador com o objectivo de recriar as condições do mar e testar a operabilidade do sistema em desenvolvimento.
	
	Com esta plataforma espera-se testar algoritmos de localização e controlo de uma forma rápida e o mais próximo possível do ambiente real, despistando os erros que surjam.
	
	O simulador foi desenvolvido em Matlab e Simulink, versão R2009b. Foi criada uma biblioteca com os principais módulos do simulador, que permite reaproveitar módulos e fazer  combinações diferentes da solução proposta de forma expedita.
	
	% \TODO{Colocar o anexo}
	Existe ainda um manual do simulador, \autoref{app: manual}, com um esquema geral do programa e com a explicação detalhada de cada um dos módulos. Este manual foi escrito com o intuito de promover a interpretação e futuras alterações do simulador.
	
	Os principais módulos do simulador são: o mergulhador, a bóia também denominada por veículo principal, o restantes veículos, a comunicação acústica subaquática, o posicionamento e inserção de falhas nas comunicações. Alguns destes módulos simulam o ambiente podendo ser substituído pelos sinais dos sensores, outros têm o processamento que poderá ser usado no sistema real.
	
	A simulação corre em tempo discreto e o relógio de simulação corresponde à evolução temporal real.
	
	Nesta versão do simulador o sistema de posicionamento requer relógios síncronos, de acordo com o que foi descrito na \autoref{sec:com_relogios_sincronos}.
	
	Optou-se por enviar na mesmo um aviso de \textit{ping} do veículo principal para os restantes veículos, este instante não é usado. Poderá servir futuramente para detectar falhas no veículo principal e suscitar a troca de funções passando um dos veículos comuns a ser o principal.\\
	
	Numa primeira fase, o envio de sinais ao mergulhador era periódico e por consequência também o eram a determinação de novas distâncias e estimativa para a posição do mergulhador. De forma a não desperdiçar tempo de cálculo e a melhorar o desempenho do simulador retirou-se esta periodicidade. Nesta versão do simulador, o veículo principal inicia um novo ciclo de troca de mensagens assim que receba os dados dos restantes veículos ou, em caso de falha se passar um \textit{timeout}.
	
	Ainda assim, existe um atraso da posição do mergulhador estimada em relação à posição real, devido a ter de se esperar um ciclo de troca de mensagens para se obter a estimativa da posição.
	
	Na \autoref{fig: scheme} mostra-se um esquema com as componentes do simulador que são descritas de seguida. Na \autoref{fig: geral} pode-se ver uma parte do simulador, com um mergulhador, uma bóia, quatro veículos e os respectivos blocos de comunicação que concretiza o referido esquema.
	
%	\begin{landscape}
%		\begin{figure*}[!ht]
%			\begin{center}
%				\includegraphics[width=22cm]{Graphics/Simulador/model-sv4hs.png}
%				\caption{Simulador}
%				\label{fig: simulador}
%			\end{center}
%		\end{figure*}
%	\end{landscape}
	
	\begin{figure*}[!ht]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=14cm]{Graphics/Simulador/scheme.pdf}
			\caption{Esquema do simulador}
			\label{fig: scheme}
		\end{center}
	\end{figure*}
	
	\section{Componentes do Simulador}
		Analisemos as principais funções de cada componente do simulador:
		\begin{description}
			\item[Veículos] \hfill \\
				Cada veículo recebe o sinal rádio vindo do veículo principal e fica em escuta do mergulhador.\\
				Depois recebe o sinal acústico, do mergulhador,  e regista o instante de recepção.\\
				Passado o tempo de processamento envia uma mensagem à bóia com: o instante de recepção do sinal vindo do mergulhador e a posição em que o veículo estava quando o recebeu (em simulação esta posição é calculada, mas no sistema real será dada pelo GPS).\\
				
				O sinal rádio, que não está a ser usado, servirá para aumentar a robustez do sistema, tal como está descrito na \autoref{sec:falhas_comunicacao}.\\
				No caso de se ter optado pelo sistema sem relógios síncronos o veículo registaria o instante de recepção do sinal rádio para posteriormente enviar a diferença entre este e o instante de recepção do sinal do mergulhador.\\
				
			\item[Veículo Principal] \hfill \\
				Só existe um veículo principal. Este determina os instantes de envio de \textit{ping}, envia um sinal rádio para os restantes veículos para ficarem em escuta e envia sinais para o mergulhador.\\
				Ele próprio fica em escuta, recebe a resposta do mergulhador e regista os instantes e a sua posição da mesma forma que os veículos comuns.\\
				O veículo principal espera até ter os dados actualizados de todos os veículos para calcular novas distâncias de acordo com a \autoref{eq:distances}.\\
				Caso haja uma falha de comunicação, detectada por ter excedido o tempo máximo de espera das respostas, o veículo principal regista o erro e inicia uma novo ciclo de troca de mensagens.\\
				
			\item[Mergulhador] \hfill \\
				O mergulhador recebe um sinal do veículo principal, aguarda o tempo de processamento (fixo) e responde em \textit{broadcast}. Este sinal será recebido por todos os veículos.\\
				A mensagem que o mergulhador envia contém  o seu identificador, útil para quando se trabalhar com mais que um mergulhador.\\
			
			\item[Sistema] \hfill \\
				Este bloco simula o movimento do mergulhador e dos veículos, podendo cada um destes estar estacionado ou em movimento.\\
				Assume-se que o mergulhador tem a seguinte dinâmica:
				\begin{equation}
					\begin{cases}
						\dot{x}=v_l\cos(\psi)+v_{c1}\\
						\dot{y}=v_l\sin(\psi)+v_{c2}\\
						\dot{z}=a\\
						\dot{\psi}=\omega\\
					\end{cases}
				\end{equation}
				onde \(v_l\) e \(\omega\) são respectivamente a velocidade linear e angular do mergulhador, \(v_{c}\) representa a velocidade da corrente,
				\begin{equation*}
					v_{c} = [v_{c,1}   v_{c,2}  v_{c,3}]^T
				\end{equation*}
				
				e \(a\) representa a velocidade vertical do mergulhador, assumida como constante.\\
				
				O mergulhador tem um movimento pré-determinado mas no sistema real terá um ser humano que seguirá de acordo com as indicações que receber e o seu livre arbítrio.
				Por outro lado, o movimento dos veículos que aqui seguem o mergulhador mantendo a formatura inicial de forma determinista, será substituído por um bloco que actualize as posições em tempo real e optimize as estimativas.\\
			
			\item[Comunicações] \hfill \\
				O bloco comunicações simula a propagação de ondas acústicas em água salgada. Em simulação calcula-se o tempo que uma mensagem demoraria a percorrer uma determinada distância e atrasa-se o sinal de forma a que o veículo só o receba no instante em que efectivamente o receberia num sistema real. No sistema real bastará registar o tempo e a posição do veículo quando este recebe um sinal do mergulhador.\\
				
			\item[Falhas] \hfill \\
				O bloco de falhas que aparece sempre depois do bloco de comunicações pretende simular as falhas nas comunicações. Estas falhas podem ou não existir de acordo com uma opção de simulação.\\
				Caso esta opção esteja activa faz-se uma aproximação simples ao sistema real. Com base na distância  entre o emissor e o receptor do sinal, $d$, e na distância máxima a que se espera receber o sinal, $d_{max}$, calcula-se um \textit{threshold}, $\eta$:
				\begin{equation}
					\eta = 1- \exp \left( \frac{d}{d-d_{max}} \right)\\
				\end{equation}
				Depois gera-se um número aleatório, $\alpha$, entre 0 e 1 e caso este seja superior ao \textit{threshold} a mensagem é transmitida, caso contrário perde-se:
				\begin{equation}
					\begin{cases}
						\alpha \geqslant \eta & \quad \text{transmite}\\
						\alpha < \eta  & \quad \text{não transmite}\\
					\end{cases}
				\end{equation}
				
				Obviamente que quanto maior for a distância mais provável será haver perda de mensagens.
				
			\item[Posicionamento] \hfill \\
				Este bloco será integrado no veículo principal, no entanto, dada a sua relevância foi colocado num bloco isolado para efeitos de simulador.\\
				Aqui são aplicadas as técnicas de posicionamento, com base na posição dos veículos e as suas distâncias ao mergulhador estima-se a posição do mergulhador. Primeiro aplica-se trilateração e depois o filtro de Kalman híbrido, tal como está descrito no \autoref{chap:posicionamento}.
		\end{description}
		
	\section{Pormenores de Implementação}\label{sec:Pormenores_implementacao}
		De seguida descrevem-se alguns pormenores constantes no simulador, que não sendo fundamentas para o entendimento do funcionamento do mesmo, têm relevância do ponto de vista da implementação.\\
		
		A projecção da posição dos veículos sobre o plano do mergulhador forma um quadrado. De acordo com o que foi dito sobre os critérios de funcionamento da trilateração um dos veículos tem o hidrofone mais profundo que os restantes. Desta forma existem 4 pontos de referência não complanares.\\
		
		A determinação do instante em que um veículo recebe um sinal vindo do mergulhador, aqui efectuada no bloco de comunicações, é sensível por dois motivos: por um lado um pequeno erro nesta determinação pode gerar erros grandes na distância medida, por outro como o mergulhador e o veículo podem estar ambos em movimento é necessário garantir que não se está a efectuar cálculos sobre distâncias e posições que ocorreram em instantes diferentes. É necessário como que congelar o sistema.
		
		O instante em que uma onda acústica atinge um veículo corresponde,  como se mostra na \autoref{fig: dist_diver_vs_tempo}, à intersecção da curva que representa a distância do veículo à posição que o mergulhador ocupava quando enviou o sinal, com a recta da distância percorrida pela onda acústica, desde de que foi emitida até ao instante actual, independentemente da direcção. Estes valores são conhecidos uma vez que se trata de uma simulação.\\
		\begin{figure}[!ht]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=10cm]{Graphics/Simulador/diver-distance-vs-time.eps}
				\caption{Cálculo do instante de intersecção entre uma onda acústica e um veículo}
				\label{fig: dist_diver_vs_tempo}
			\end{center}
		\end{figure}
		Quando as duas distâncias apresentam valores próximos o gráfico da onda acústica é aproximado a uma recta a calcula-se a intersecção das duas rectas, determinando-se o instante em que a propagação do sinal acústico emitido pelo mergulhador intersecta a trajectória do veículo. Conhecido o instante de intersecção recupera-se a posição do veículo.\\
		No instante, discreto, imediatamente a seguir à intersecção envia-se a  informação do instante e da posição do veículo quando este foi intersectado pela onda acústica.\\
		Esta foi a forma encontrada para simular a intersecção do veículo pela onda acústica, em alternativa poderia-se considerar o instante a seguir a esta intersecção o que gerava maior erro na determinação das distâncias.\\
		
		O Filtro de Kalman Híbrido implementado tem as seguintes matrizes de apoio:\\
		
		\begin{equation}\nonumber
			\dot x = Ax +G w_1
		\end{equation}
	
		\begin{equation*}
			\begin{bmatrix}	
				\dot{\hat p}_{_{D,1}}\\
				\dot{\hat p}_{_{D,2}}\\
				\dot{\hat p}_{_{D,3}}\\
				\dot{\hat v}_{_{D,1}}\\
				\dot{\hat v}_{_{D,2}}\\
				\dot{\hat v}_{_{D,3}}
			\end{bmatrix}
			= \left[
				\begin{array}{cccccc}
					0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
					0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
				\end{array}
			\right]
			\begin{bmatrix}	
				\hat p_{_{D,1}}\\
				\hat p_{_{D,2}}\\
				\hat p_{_{D,3}}\\
				\hat v_{_{D,1}}\\
				\hat v_{_{D,2}}\\
				\hat v_{_{D,3}}
			\end{bmatrix}
			+
			\left[
				\begin{array}{cccccc}
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
					0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
				\end{array}
			\right] w_1
		\end{equation*}
		
		\begin{equation*}
			y = Cx + w_2
		\end{equation*}
		
		\begin{equation*}
			\begin{bmatrix}
				{\hat p}_{_{D,1}}\\
				{\hat p}_{_{D,2}}\\
				{\hat p}_{_{D,3}}
			\end{bmatrix}_{k}
			= \left[
				\begin{array}{cccccc}
					1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
					0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
					0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
				\end{array}
			\right]
			\begin{bmatrix}
					{\hat p}_{_{O,1}}\\
					{\hat p}_{_{O,2}}\\
					{\hat v}_{_{O,1}}\\
					{\hat v}_{_{O,2}}
				\end{bmatrix}_{k}
			+
			w_2
		\end{equation*}
		
		%\begin{equation}
			%\begin{align}
%			$A = \left[
%					\begin{array}{cccccc}
%							0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
%					\end{array}
%				\right]$\\
%			$C = \left[
%					\begin{array}{cccccc}
%							1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
%							0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
%					\end{array}
%				\right]$\\
%			$G = \left[
%					\begin{array}{cccccc}
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
%							0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
%							0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
%					\end{array}
%				\right]$
			%\end{align}
		%\end{equation}
		
		Covariância do ruído:\\
		
		\begin{subequations}
			\begin{align*}
				Q &= 0.1
					\left[
						\begin{array}{cccccc}
								1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
								0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
								0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
								0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
								0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
								0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
						\end{array}
					\right]\\
				R &= \left[
						\begin{array}{ccc}
							1 & 0 & 0 \\
							0 & 1 & 0 \\
							0 & 0 & 1
						\end{array}
					\right]
			\end{align*}
		\end{subequations}
		
		Foram escolhidas as seguintes condições iniciais usadas pelo filtro:\\
		\begin{itemize}
			\item {Covariância do filtro}: $P_0 = 0.1
										\left[
											\begin{array}{cccccc}
													1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
													0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
													0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
													0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
													0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
													0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
											\end{array}
										\right]$
			\item {Posição e Velocidade}: $X_0 = \left[
											\begin{array}{c}
													1\\
													-1\\
													-11\\
													0\\
													0\\
													0
											\end{array}
										\right]$\\
										Posição diferente da real e velocidade a zero.
		\end{itemize}
		
	\clearpage
	